.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\" and Copyright 2008, Linux Foundation, written by Michael Kerrisk
.\"     <mtk.manpages@gmail.com>
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's "POSIX Programmer's Guide" (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\"
.\" Modified 1993-07-24 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified 1996-05-27 by Martin Schulze (joey@linux.de)
.\" Modified 2003-11-15 by aeb
.\" 2008-11-07, mtk, Added an example program for getpwnam_r().
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe, 2008 Linux Foundation Michael Kerrisk 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Andrzej M. Krzysztofowicz (PTM) <ankry@green.mf.pg.gda.pl>, 2001.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2017.
.TH GETPWNAM 3 2016\-03\-15 GNU "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
getpwnam, getpwnam_r, getpwuid, getpwuid_r \- odczytanie wpisu z pliku hasel
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <sys/types.h>\fP
\fB#include <pwd.h>\fP
.sp
\fBstruct passwd *getpwnam(const char *\fP\fIname\fP\fB);\fP
.sp
\fBstruct passwd *getpwuid(uid_t \fP\fIuid\fP\fB);\fP
.sp
\fBint getpwnam_r(const char *\fP\fIname\fP\fB, struct passwd *\fP\fIpwd\fP\fB,\fP
.br
\fB               char *\fP\fIbuf\fP\fB, size_t \fP\fIbuflen\fP\fB, struct passwd **\fP\fIresult\fP\fB);\fP
.sp
\fBint getpwuid_r(uid_t \fP\fIuid\fP\fB, struct passwd *\fP\fIpwd\fP\fB,\fP
.br
\fB               char *\fP\fIbuf\fP\fB, size_t \fP\fIbuflen\fP\fB, struct passwd **\fP\fIresult\fP\fB);\fP
.fi
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
.ad l
\fBgetpwnam_r\fP(), \fBgetpwuid_r\fP():
.RS 4
_POSIX_C_SOURCE
    || /* Wersje glibc <= 2.19: */ _BSD_SOURCE || _SVID_SOURCE
.RE
.ad b
.SH OPIS
Funkcja \fBgetpwnam\fP() zwraca wskaźnik do struktury, zawierającej pola
powstałe z rozłożenia tego rekordu z bazy haseł (na przykład z lokalnego
pliku haseł \fI/etc/passwd\fP albo z NIS\-a lub LDAP\-a), który odpowiada
użytkownikowi o nazwie \fIname\fP.
.PP
Funkcja \fBgetpwuid\fP() zwraca wskaźnik do struktury, zawierającej pola
powstałe z rozłożenia tego rekordu bazy danych haseł, który odpowiada
użytkownikowi o identyfikatorze \fIuid\fP.
.PP
Struktura \fIpasswd\fP jest zdefiniowana w \fI<pwd.h>\fP następująco:
.sp
.in +4n
.nf
struct passwd {
    char   *pw_name;       /* nazwa użytkownika */
    char   *pw_passwd;     /* hasło użytkownika */
    uid_t   pw_uid;        /* identyfikator użytkownika */
    gid_t   pw_gid;        /* identyfikator grupy */
    char   *pw_gecos;      /* informacje o użytkowniku */
    char   *pw_dir;        /* katalog domowy */
    char   *pw_shell;      /* program powłoki */
};
.fi
.in
.PP
Więcej informacji tych polach można znaleźć w podręczniku \fBpasswd\fP(5).
.PP
Funkcje  \fBgetpwnam_r\fP() i \fBgetpwuid_r\fP() zwracają te same informacje, co
\fBgetpwnam\fP() i \fBgetpwuid\fP(), ale zapisują pobraną strukturę \fIpasswd\fP w
przestrzeni wskazywanej przez argument \fIpwd\fP. Pola tekstowe, na które
wskazują członkowie struktury \fIpasswd\fP są przekazywane w buforze \fIbuf\fP o
rozmiarze \fIbuflen\fP. W zmiennej \fI*result\fP jest zapisywany wskaźnik do
wyniku funkcji (w przypadku powodzenia) lub NULL (jeśli nie znaleziono wpisu
w bazie lub gdy wystąpił błąd).
.PP
Wywołanie

    sysconf(_SC_GETPW_R_SIZE_MAX)

zwraca albo \-1, bez zmieniania wartości \fIerrno\fP, albo początkowy sugerowany
rozmiar dla bufora \fIbuf\fP. (Jeśli ten rozmiar jest za mały, to opisywane
funkcje  zwrócą błąd \fBERANGE\fP \- wtedy proces wywołujący powinien spróbować
ponownie z większym buforem).
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje \fBgetpwnam\fP() i \fBgetpwuid\fP() zwracają wskaźnik do struktury
\fIpasswd\fP albo NULL, jeśli nie znaleziono pasującego wpisu lub gdy wystąpił
błąd. W przypadku wystąpienia błędu ustawiają odpowiednią wartość zmiennej
\fIerrno\fP. Aby móc sprawdzić wartość \fIerrno\fP po wywołaniu tych funkcji,
należy ją przed wywołaniem ustawić na zero.
.LP
Zwrócona wartość może wskazywać na statyczny obszar, który może być
nadpisany przez kolejne wywołania \fBgetpwent\fP(3), \fBgetpwnam\fP() lub
\fBgetpwuid\fP(). (Zwróconego wskaźnika nie należy przekazywać do funkcji
\fBfree\fP(3)).
.LP
\fBgetpwnam_r\fP() i \fBgetpwuid_r\fP(), jeśli się powiodą, to zwracają zero i
ustawiają \fI*result\fP na  \fIpwd\fP. Jeśli nie znaleziono pasującego rekordu w
bazie haseł, to funkcje zwracają 0 i wpisują NULL do \fI*result\fP. W przypadku
błędu zawracany jest numer błędu i \fI*result\fP jest ustawiany na NULL.
.SH BŁĘDY
.TP 
\fB0\fP lub \fBENOENT\fP, lub \fBESRCH\fP, lub \fBEBADF\fP, lub \fBEPERM\fP,prze lub ... 
Podany argument \fIname\fP lub \fIuid\fP nie został znaleziony.
.TP 
\fBEINTR\fP
Przechwycono sygnał, patrz \fBsignal\fP(7).
.TP 
\fBEIO\fP
Błąd wejścia/wyjścia.
.TP 
\fBEMFILE\fP
Zostało osiągnięte ograniczenie na liczbę otwartych deskryptorów plików dla
procesu.
.TP 
\fBENFILE\fP
Zostało osiągnięte systemowe ograniczenie na całkowitą liczbę otwartych
plików.
.TP 
\fBENOMEM\fP
.\" not in POSIX
.\" This structure is static, allocated 0 or 1 times. No memory leak. (libc45)
Zabrakło pamięci na przydzielenie struktury \fIpasswd\fP.
.TP 
\fBERANGE\fP
Przekazano niewystarczający bufor.
.SH UWAGA
Baza danych haseł użytkownika zazwyczaj oznacza plik
\fI/etc/passwd\fP. Jednakże w nowszych systemach może to także oznaczać bazy
używające NIS\-a, LDAP\-a oraz innych lokalnych plików skonfigurowanych w
\fI/etc/nsswitch.conf\fP.
.SH PLIKI
.TP 
\fI/etc/passwd\fP
lokalny plik bazy z hasłami
.TP 
\fI/etc/nsswitch.conf\fP
plik konfiguracyjny System Databases i Name Service Switch
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lb lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBgetpwnam\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Unsafe race:pwnam locale
T{
\fBgetpwuid\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Unsafe race:pwuid locale
T{
\fBgetpwnam_r\fP(),
.br
\fBgetpwuid_r\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe locale
.TE
.SH "ZGODNE Z"
POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008, SVr4, 4.3BSD. Pole \fIpw_gecos\fP nie jest
wymienione w standardzie POSIX, ale większość implementacji je zawiera.
.SH UWAGI
.\" more precisely:
.\" AIX 5.1 - gives ESRCH
.\" OSF1 4.0g - gives EWOULDBLOCK
.\" libc, glibc up to version 2.6, Irix 6.5 - give ENOENT
.\" glibc since version 2.7 - give 0
.\" FreeBSD 4.8, OpenBSD 3.2, NetBSD 1.6 - give EPERM
.\" SunOS 5.8 - gives EBADF
.\" Tru64 5.1b, HP-UX-11i, SunOS 5.7 - give 0
Sformułowania podane w rozdziale "WARTOŚĆ ZWRACANA" pochodzą ze standardu
POSIX.1\-2001. Nie uwzględnia on jednak sytuacji "nie znaleziono wpisu w
bazie" jako błąd i dlatego nie określa, jaką wartość powinno mieć \fIerrno\fP w
takim przypadku. Jednakże uniemożliwia to rozpoznawanie błędów. Można by
dowodzić, że zgodnie ze standardem POSIX \fIerrno\fP powinno pozostać
niezmienione, jeśli nie znaleziono wpisu. Eksperymentalnie stwierdzono, że
różne systemy uniksowe ustawiają różne wartości: 0, ENOENT, EBADF, ESRCH,
EWOULDBLOCK, EPERM i być może jeszcze jakieś inne.

Pole \fIpw_dir\fP zawiera nazwę początkowego katalogu bieżącego
użytkownika. Programy do logowania użytkowników używają wartości tego pola
do zainicjowania zmiennej środowiskowej \fBHOME\fP powłok
zgłoszeniowych. Aplikacja, która chce określić katalog domowy użytkownika
powinna sprawdzać wartość zmiennej \fBHOME\fP (a nie wartość pola
\fIgetpwuid(getuid())\->pw_dir\fP), ponieważ pozwala to użytkownikowi
zmienić znaczenie "katalogu domowego". Aby określić katalog domowy innego
użytkownika, należy użyć \fIgetpwnam("username")\->pw_dir\fP lub czegoś
podobnego.
.SH PRZYKŁAD
Poniższy program obrazuje użycie funkcji  \fBgetpwnam_r\fP() do znalezienia
pełnej nazwy i numerycznego identyfikatora użytkownika przekazanego w
argumencie linii poleceń.

.nf
#include <pwd.h>
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <unistd.h>
#include <errno.h>

int
main(int argc, char *argv[])
{
    struct passwd pwd;
    struct passwd *result;
    char *buf;
    size_t bufsize;
    int s;

    if (argc != 2) {
        fprintf(stderr, "Użycie: %s nazwa\-użytkownika\en", argv[0]);
        exit(EXIT_FAILURE);
    }

    bufsize = sysconf(_SC_GETPW_R_SIZE_MAX);
    if (bufsize == \-1)          /* Wartość nie była określone */
        bufsize = 16384;        /* Powinno w zupełności wystarczyć */

    buf = malloc(bufsize);
    if (buf == NULL) {
        perror("malloc");
        exit(EXIT_FAILURE);
    }

    s = getpwnam_r(argv[1], &pwd, buf, bufsize, &result);
    if (result == NULL) {
        if (s == 0)
            printf("Nie znaleziono\en");
        else {
            errno = s;
            perror("getpwnam_r");
        }
        exit(EXIT_FAILURE);
    }

    printf("Nazwa: %s; UID: %ld\en", pwd.pw_gecos, (long) pwd.pw_uid);
    exit(EXIT_SUCCESS);
}
.fi
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBendpwent\fP(3), \fBfgetpwent\fP(3), \fBgetgrnam\fP(3), \fBgetpw\fP(3),
\fBgetpwent\fP(3), \fBgetspnam\fP(3), \fBputpwent\fP(3), \fBsetpwent\fP(3),
\fBnsswitch.conf\fP(5), \fBpasswd\fP(5)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>,
Andrzej M. Krzysztofowicz (PTM) <ankry@green.mf.pg.gda.pl>
i
Robert Luberda <robert@debian.org>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
